# 河流—方位相交的分析

&emsp;&emsp;本章要開始嘗試用QGIS進行墳墓朝向與河流的關係，由於我們根據風水的假設認為墳墓的朝向應該會正對河流，因此我們可以嘗試預期該交角會近似於垂直。這個章節會解釋我如何用QGIS的工具幫助我分析，以及其結果是甚麼。

## 資料預處理

&emsp;&emsp;由於國家單位提供的水利地理圖資檔案中並沒有包含竹溪的資料，因此這個竹溪的資料是我自己靠著高解析度影像在QGIS中描繪的結果。你可以在[這個depositar的頁面](https://data.depositar.io/dataset/qgis/resource/c3cb42f2-aa0e-40f8-99e1-a4e46ec6f6b2)找到我描繪出來的shapefile檔案，其中也包含投到OpenStreetMap的預覽。

&emsp;&emsp;然而，單純的描繪並不夠，由於這個線段是由好幾個向量的線段組成，我必須要把它們拆解成一段一段才能算出他們各自的方位角。因此我使用QGIS中`explode`這個工具來協助我拆解，一個線段會變成該shapefile中的一筆資料。

&emsp;&emsp;完成拆解以後，我要在新欄位中算出他們的方位角。於是我在該圖資的屬性表中使用`field calculator`幫我生成新的欄位，其中有資料的方位角資訊。其表現式如下：

```
degrees(azimuth(start_point($geometry), end_point($geometry)))
```

原則上，其原理就是抓到該向量資料的起始點與終點，並且用三角函數的方式算出方位角。在QGIS預設的方位角算法中是以弧度(radius)為單位，因此我們使用`degrees`函數來幫助我們轉成度。計算過後，呈現的結果如下圖：

:::{figure-md}
<img src="./sources/Azimuth.png">

方向角的計算結果。
:::

如此一來，我們就可以進行後續的交角分析。

&emsp;&emsp;另外，由於我們期望這些檔案可以以SI制的方式進行後續的運算，因此不能使用WGS84（`espg:4326`）的方式來投影，否則單位會是以地球圓周為主的度。要事先將檔案輸出成適合臺灣的TWD97（`espg:3826`），才方便後續的分析。

## 標線投影

&emsp;&emsp;在數學上，可以決定一條線的方式有兩種：兩個點、一點一向量（或斜率）。在QGIS中，我們有方向角以後也可以決定一個線段，雖然看起來像是用一點一斜率的方式，但是事實上更像是用兩個點的方式。其運作原理是用三角函數的方式用該方向角投出指定長度的另一個點以後，再將兩點連成一線。

&emsp;&emsp;我們可以使用`geometry by expression`來完成這個工作。如其名所示，是用其中一個地理圖資的欄位資料加上指定的表現式來計算並生成另一個地理圖資。其表現式如下：

```
make_line($geometry , project(make_point($x,$y),100, "Azimuth"*$pi/180))
```

`project(make_point($x,$y),100, "Azimuth"*$pi/180)`即是在100公尺以外的距離投影出指定方位角的點，並且是以弧度為單位所以方位角的欄位要依弧度的定義轉換。投出該點以後，用`makeline()`將兩點連在一起，就能成功投影。其表現結果如下：

:::{figure-md}
<img src="./sources/project.png">

投影結果的呈現，與原本點位表現的方位一致。
:::

如此一來，線段投影就完成了。由於是由前一個圖資進行投影，所以uuid和方位角資訊都會保留。

## 相交點與交角計算

&emsp;&emsp;在預覽的圖片上，我們已經可以看到不少投影線段與竹溪的相交狀況，我們可以用`line intersections`這個工具來找出這些相交的點。在此工具選好兩個圖層以後，可以選擇在兩個圖資中分別想要保留的欄位。由於我們要計算交角，所以我們只留下uuid以及跟方位角有關的欄位。按下執行以後就可以生產出相交位置的點。

:::{figure-md}
<img src="./sources/lin_intsc.png">

line intersections工具，以及其保留的欄位。
:::

&emsp;&emsp;如此一來，我們就得到了有原本墳墓的uuid、方位角以及竹溪該段方位角的資訊。我們再次打開其輸出的圖層屬性表，並用`field calculator`計算方位角之相差，並將該欄位稱為`azi_diff`。其表現式如下：

```
abs("Azimuth"-"Azi_river")
```

用`abs()`函數可以輸出該數值之絕對值，而交角資訊可能超過90度，但我們只想要在0~90度的資料，因此我們可以再次打開`field calculator`，並選到**update exist field**以後輸入表現式：

```
if("azi_diff"<180, "azi_diff", 360-"azi_diff")
```

第一層的更新可以讓我們得到180度以內的交角資料。然後我們可以再用同一個方式更新一次：

```
if("azi_diff"<90, "azi_diff", 180-"azi_diff")
```

如此一來，就可以完全得到只有90度以內交角的欄位。

&emsp;&emsp;為了後續的地圖呈現的美觀與一目了然，我想要做一個欄位來表現相交角度是否通過70度之標準。我在這個圖層中開了一個新的屬性欄位叫做`azi_crit`來表現。我們一樣開啟`field calculator`，並輸入表現式：

```
if("azi_diff">70, 1, 0)
```

如此一來，該欄位在有超過70度的資料就會顯示1，沒有超過70度的就會以0顯示。此時可以打開圖層的symbology頁面，將模式調到**categorized**，按下**classify**以後手動將1和0的內容手動調整圖例的名稱以及顏色，我以紅色表現沒有通過、綠色表示有通過。

:::{figure-md}
<img src="./sources/azi_crit.png">

在symbology中調整的呈現條件與圖例名稱。
:::

&emsp;&emsp;最後，我們用`layer labelling`的工具幫我們把實際的角度差距的數值在圖面上。

:::{figure-md}
<img src="./sources/label.png">

在symbology中調整的呈現條件與圖例名稱。
:::


## 整體呈現與出圖

&emsp;&emsp;在最後出圖之前，由於算出相交點的圖資有留下uuid的欄位，因此可以用同樣的id把資料合併到原本的點位資料中。可以使用工具箱中的`join attribute by field value`把編號作為識別合併的工具把交角的資料加回原本的圖層，就可以同樣用symbology中**categorized**的方法把交角是否通過標準的狀況用顏色直接呈現在原本的點位上。整體經過細部整理以後，用layout出圖如下。

:::{figure-md}
<img src="./sources/A0.png">

南山公墓的墳墓方位與河流交角呈現地圖，底圖為南山公墓高解析度正射影像圖與臺灣通用電子地圖。
:::

若覺得圖片不夠清晰，可以在本文件本身的資料儲存庫中取得完整的圖片。

## 結果討論與資源

&emsp;&emsp;經過欄位統計，這100筆南山公墓的點位資料中，有15筆沒有與河流相交，而在剩下的85筆中有66筆資料有超過70度的標準，也就是說其面向的方位角與河流的方位角的確是接近直角。而在這個檢定中，也許有一些可以討論的細節：

1. 用70度當作標準是否合理？
    - 在後面的統計圖表當中，其實可以發現70度接近於中位數，但70度究竟有沒有統計上或其他的意義，也許是需要被質疑的。畢竟資料都存在，我想我們也允許有一個新的、有意義的標準以後，再次進行統計與圖面上的呈現。


2. 100公尺的線是否真的有意義？
    - 若仔細看圖片的話，可以發現有些投射出來的線若再更長一些就可以與河流相交，但因為100公尺的規準設定，讓這些資料被定義為「無相交」。或許我們可以找到一個「因為太遠了，所以應該跟風水假設無關」的標準，但那個標準是甚麼？為甚麼我們可以這樣聲稱他是個合理的標準？


3. 這樣的分析真的有意義嗎？
    - 這個需要擔心的點，在於其實我們不知道是否真的可以因為交角小於70度，就聲稱它不符合風水的假設。關於交角的問題，有兩個細節可以討論：
        - 其實流域是面狀的，但在這個專題中我用線狀的資料來表示，我並不確定我的描繪是否真的可以表達河流的方向（而這跟交角計算的結果有很重大的關係）
        - 在很多離流域很近的墳墓中，它們自然是對著河流，但只要有一點點角度的偏差，在空間分析中就很容易對交角有敏感的變化（比起在遠方的墳墓，同樣的變化可能最後呈現在交角上只有些微的變化）

更多關於統計或分析問題的細節，我會在最後的章節進行討論。